今晚星光熠熠耀保良，請大家一毫子都唔好捐俾呢個維穩奶共組織

保良局全數25間幼稚園擬裝CCTV兼收音 老師憂白色恐怖

保良局羅傑承中學課室裝國產CCTV收音「防出貓」 疑違私隱守則

涉政治審查監控住宿兒童, 保良局慘變新疆集中營

繼有保良局屬下幼稚園暨幼兒園老師揭露校方安裝具收音功能的閉路電視後，有保良局屬下中學學生及家長投訴校方本月初突以防止出貓為由，在全校課室安裝閉路電視。有家長質疑校方先斬後奏，未曾諮詢就開始攝錄，事後才發通告知會，「覺得無必要囉，返學啫又唔係坐監。」保良局證實事件並承認「經驗不足」。有律師指校方或違反私隱署守則，如收到執行通知後再犯便屬刑事罪行。據悉涉事閉路電視亦具備收音功能，品牌的母公司「大華」因涉新疆監控被美國列入黑名單。

《蘋果》早前分別接獲保良局羅傑承（一九八三）中學學生及家長的投訴，指校方1月初考試周，突以「防止有人考試作弊」為由，在校內所有課室及其中一個放置平板電腦的特別室安裝了合共20多部閉路電視。該校高年級學生X（化名）稱，校方在聖誕假前從未就安裝閉路電視知會學生及家長，至考試開卷前夕，監考老師才向同學表示閉路電視會在考試期間攝錄，不少同學感愕然。閉路電視安裝在教師桌上方，可拍攝到學生容貌。

X續稱，當時中六級毋須考試，但部份閉路電視錄下了該級別的上課情況，惹來部份中六生不滿。校方解釋因「初次使用」及「溝通不足」，已刪去相關片段，並以黑布遮蓋鏡頭，事件才暫告平息。但X仍然擔憂閉路電視具錄音功能，或在學生不知情的情況下運作。

該校初中生家長郭太（化名）表示，其女兒引述校方稱1月3日已安裝閉路電視，但校方至1月9日才發通告知會家長。郭太質疑校方「先斬後奏」，「我讀書咁多年，都未試過（課室內）有閉路電視，坐監咩？」她不滿校方未有交代閉路電視是否具錄音功能，以及考試周後會否繼續運作，促校方盡快召開家長會釋除疑慮。

根據通告內容，校方指有關錄影是為了確保考試公平進行，以便發生異常事件時提供客觀證據，監考老師會於測考前說明攝錄事宜，確保同學知情；有關片段會於每次考評成績表派發後1個月刪除。

保良局發言人稱，為確保考試違規時有客觀證據，校方去年聖誕假在24個課室安裝共24部攝錄鏡頭，在考試期間攝錄。校方聲稱已參考私隱署指引，確保攝錄受恰當管制，一般上課日子會關閉攝錄，切斷電源及用黑布遮蓋。校方稱在去年教職員會議曾諮詢教師，惟承認「經驗不足」，包括1月3日收到學生查詢後才即日向全體學生解釋，1月9日才通知家長；考試首日攝錄了20分鐘後監考老師才宣佈進行攝錄；中六級課室並非考試也被「誤錄」。發言人強調，安裝閉路電視為校方按內部具體情況決定，保良局並無計劃在屬下中學及小學安裝閉路電視。

個人資料私隱專員公署稱，如有實際需要安裝閉路電視，須以合法和公平的方式收集個人資料，應在當眼處貼出告示，並告知當事人監察目的及已啟動攝錄，以及負責處理個人資料私隱問題的人士之聯絡資料；如切實可行的話，亦應諮詢可能受影響的人士，了解其關注及可以採取的步驟，以積極回應其憂慮及減低對私隱的侵犯。公署至今未接獲涉事中學安裝閉路電視的投訴或查詢。

本身是律師的教大教育政策與領導學系高級講師莊耀洸指出，若以「防止出貓」為由，鏡頭亦不應具錄音功能；學校未經諮詢便安裝有錄音功能的閉路電視，看來並非公平地搜集資料，有機會違反私隱署守則，學生和家長可向私隱署投訴，若署方認為校方做法不合理可發執行通知要求糾正，校方若再犯便屬刑事罪行；另外學生和家長可向私隱署申請法律協助向校方索取感情損害賠償。

據悉，該校的閉路電視品牌及型號為「IMOU C26EP」（又稱LOOC），擁200萬像素鏡頭，具備縮放、收音、揚聲器、被動紅外線動態偵測（PIR Detection）等功能，每部市面零售價約450元。該品牌為浙江大華旗下子公司，大華去年因涉協助中共於新疆侵犯穆斯林少數民族人權而被美國列入黑名單。《蘋果》早前亦發現駐港解放軍營的新閉路電視亦有大華商標。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑表示，參考該款閉路電視在官網上所載的規格，相信它不具人臉偵測功能，估計較常用於商廈或辦公室內。方指閉路電視的主要用途是防範竊賊及閒雜人等，如用作監察學生，值得商榷，「你咁樣影住佢，到底係驚啲老師打學生，定係啲學生曳要證據（懲處），呢啲係一個信任嘅問題。我覺得喺香港，似乎道德上唔係咁多人會接受。」

白色恐怖彌漫教育界，《蘋果》接獲投訴，指保良局轄下25間幼稚園暨幼兒園，將陸續全校安裝閉路電視，事前未有諮詢教職員及家長。有校長向老師明言閉路電視會「零死角」且可收音，片段直送校長室電腦；有保良局幼師質疑局方借防止虐兒為名，全天候監控為實，「如果話要防止虐兒嘅，錄片都夠，點解要收埋音呢？喺呢個政治氣氛之下，係咪想令老師唔敢交流、唔敢發聲？」保良局稱，目前屬校閉路電視片段一般在一個月後刪除。

在保良局轄下一間幼稚園暨幼兒園任職的老師A（化名）向《蘋果》報料，指其學校校長以「保良局高層已議決」、保安及監察外聘人員等理由，宣佈保良局轄下所有幼稚園均須安裝閉路電視。以該校為例，安裝範圍包括課室、特別室、走廊、教員室及學校大門，片段會實時直送校長室電腦。校長更向老師明言，閉路電視將具備收音及縮放功能。

據悉，現時已有至少3間保良局轄下幼稚園暨幼兒園已完成安裝閉路電視，其餘學校也會陸續安裝。老師A坦言，不少同事均對其實際用途感憂慮，擔心管理層日後可隨時監視及監聽老師教學、辦公乃至作息，嚴重損害個人私隱。A又指，聽聞管理層可利用手機在校外遙距監聽CCTV，令老師大感壓力；她又聽聞保良局打算加裝人臉識別系統。

老師A認為，一旦容許校長全面監控課堂，將大大削弱老師自主及專業，「例如有啲學生太調皮、太活潑，真係影響到秩序，老師難免需要惡少少、嚴厲少少去控制，校長如果斷章取義，會唔會視呢啲做法為不恰當呢？」A又慨嘆教職員盡失私隱，「老師以後喺教員室傾兩句閒偈，係咪都唔可以？係咪講句嘢都要考慮『校長鍾唔鍾意』？」他又質疑，保良局從未清楚解釋誰人有權限瀏覽閉路電視片段、校長可否隨時隨地在校外監控，保良局亦從未就安裝一事諮詢前線教職員，亦只用通告「知會」家長，質疑整個計劃透明度不足。A表示，縱然其任職學校校長稱舊片段會在1個月後被新片段取代，但未有交代舊片段會否即時銷毀、保良局會否設中央系統永久保存有關片段等，要求保良局盡快開誠佈公。

有幼稚園校長接受《蘋果》查詢時指，近年越來越多幼稚園安裝閉路電視以保障幼童及財物安全，但甚少聽聞會具收音功能，質疑此舉無疑為教師帶來壓力，「安裝CCTV本身已經有令人警覺嘅作用，如果有埋收音功能，咁同工一定會有壓力。」該校長續表示，校方如計劃安裝閉路電視，應就安裝位置、監察角度諮詢老師、家長，「通常CCTV都會裝喺公眾地方，如果要裝喺課室，都要諗閉路電視個方向係影住老師，抑或小朋友呢？」

保良局發言人並無正面回應有關閉路電視有否收音功能及是否將在屬下全數幼稚園安裝。發言人稱，自2015年開始在部份幼稚園暨幼兒園安裝閉路電視，以了解學生的學習生活，從而提供更適切教育及照顧，也供家長有需要時跟進。學校安裝前會諮詢教職員意見、通知家長及在當眼處張貼通告。所有片段只有校長或其授權人士才可使用密碼提取，除非有事故發生，否則片段會在一個月後刪除。保良局又承認正在兩所學校測試附拍照功能的電子打卡系統以提升行政效率。
個人資料私隱專員黃繼兒表示，過去三個月未有接獲保良局職員就安裝閉路電視或人面識別系統投訴。他又指，不論閉路電視有否收音功能，私隱條例並無禁止任何機構使用或安裝，但需考慮有否其他私隱侵犯程度較低的方法可達致同樣目的。至於面部圖像等生物辨識資料，機構收集時必須確定有特定目的和實際需要，並清晰告知員工有關私隱風險和提供私隱侵犯程度較低的替代方法供選擇。

去年民建聯立法會議員蔣麗芸建議，鑑於校園暴力增加，有資源的學校會加裝閉路電視保護學生，倡局方撥款予學校加裝。當時教育局局長楊潤雄稱此非學校標準設施，如個別學校得到持份者支持，欲加設而又有財政困難，可與局方商討。

保良局食屎啦

PISH

tui

而家仲有冇嗰啲訓練營？

推

全程坐定定睇電視

望下有乜廣告全力杯葛

Push
一蚊都唔L 捐
第一首歌竟然係蝗語，叫班蝗蟲捐囉

肥媽唱死黑警就捐

收皮啦佢老母

就算唱都咪撚捐啦

錢要捐俾有需要的手足，。。無國界醫生果d eat shit la

呢d垃圾跑山節目，係無線呢個垃圾台仲十年如一曰咁做，已經唔興啦，屌你，咩年代呀！

真係好老土

諗都冇諗過睇，更何況捐錢！？